\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{ablpreamble}

\begin{document}

\section{Задача № 1}

\[
  g(x) =
  \begin{cases}
    \sqrt{x - 3}, & x \ge 3, \\
    \frac{1}{x - 3}, & 0 \le x < 3, \\
    3 x^2 + 1, & x < 0.
  \end{cases}
\]

\begin{enumerate}
\item Найдите такую непрерывную функцию \(f(x)\), что \(f'(x) = g(x)\) или докажите, что она
    не может быть непрерывна.
\item Постройте графики функций \(f(x)\) и \(g(x)\) в одном масштабе и расположите их один под другим.
\item Проанализируйте графики, сделайте комментарии о виде графика функции \(f(x)\) в зависимости от вида графика функции \(g(x)\).
\end{enumerate}

\section{Задача № 2}

\subsection{Задача № 2 А}

Вычислите работу, которую нужно затратить на выкачивание воды из резервуара, представляющего из себя усеченный конус, у которого радиус верхнего основания равен 1 м, нижнего – 2 м, высота – 3 м. Удельный вес воды принять \(\rho = \SI{9.81}{\kN\per\cubic\metre}\), \(\pi = \num{3.14}\)

\subsection{Задача № 2 Б}

Вычислите силу давления воды на пластинку, вертикально погруженную в воду, считая, что удельный вес воды равен \(\rho = \SI{9.81}{\kN\per\cubic\metre}\). Результат округлите до целого числа.

\subsection{Задача № 2 В}

Найдите координаты центра масс плоской однородной фигуры, ограниченной дугой синусоиды \(y = \sin x\) и
отрезком оси \(Ox\) (\(0 \le x \le \pi\)).

\section{Задача № 3}

Найти площадь фигуры, образованной графиком функции \(f(x)\) и её асимптотами, если
\[
  f(x) = \frac{x^4 - 4 x^3 + 6 x^2 - 4 x + 16}{3 {(x-1)}^3}.
\]

Проведите исследование:
\begin{enumerate}
\item Найдите асимптоты.
\item Изобразите фигуры на рисунке (эскиз).
\item Вычислите площадь фигуры.
\item Запишите ответ.
\end{enumerate}

\end{document}
